% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  brazil,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Carga dinâmica de módulos Python},
  pdfauthor={Hilton G. Fernandes},
  pdflang={pt-BR},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{brazil}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=brazil]{babel}
\fi

\title{Carga dinâmica de módulos Python}
\author{Hilton G. Fernandes}
\date{2021-11-19}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{muxf3dulos-dinuxe2micos-no-python}{%
\subsection{Módulos dinâmicos no
Python}\label{muxf3dulos-dinuxe2micos-no-python}}

Programas Python em geral precisam de bibliotecas adicionais, que vão
oferecer funcionalidades além daquelas expressas pelos arquivos do
programa. As funcionalidades adicionais usualmente estão em arquivos de
módulos. Em muitos casos, esses módulos são carregados no início do
programa, através de comandos \texttt{import}.

Assim, o mesmo programa vai importar sempre os mesmos módulos, que estão
definidos de modo \textbf{estático} -- isto é: seus nomes aparecem como
constantes no código; não podem ser alterados.

Contudo, podem existir situações onde diferentes módulos tenham que ser
carregados de modo dinâmico, de acordo com condições variáveis. Um
exemplo atual seria um programa de \emph{machine learning}, que poderá
usar hardware especial para suas operações, caso ele esteja disponível;
ou então usar o processador convencional caso contrário.

No exemplo a seguir, segue um exemplo simplificado de como fazer carga
dinâmica de módulos. Para obter foco na carga dinâmica, foram deixados
deliberadamente de lado questões que têm que ser abordadas com cuidado
em um projeto realista de carga dinâmica de módulos, especialmente o
tratamento de erros.

Neste exemplo simplificado, há apenas 4 arquivos:

\begin{itemize}
\item
  \texttt{dyn\_loading.py}, o programa principal, que faz a carga do
  módulo que, no exemplo dado, ofereceria as funções para \emph{machine
  learning}.

  Ele executa a função \texttt{func1()} do módulo \texttt{dyn\_loader};
\item
  \texttt{\_\_init\_\_.py}, o programa de inicialização do módulo
  \texttt{dyn\_loader}. Ele é um arquivo no diretório
  \texttt{dyn\_loader}.

  Ou seja: o módulo \texttt{dyn\_loader} não é mais um arquivo, como
  usual em estruturas mais simples de módulos.

  Seu papel é carregar ou o módulo \texttt{one\_module} ou o módulo
  \texttt{other\_module}, para oferecer a função \texttt{func1()}. Neste
  caso, a escolha por um módulo ou outro é aleatória, a depender do
  momento da execução;
\item
  \texttt{one\_module.py} e \texttt{other\_module.py} são módulos que
  apenas oferecem uma função \texttt{func1()}. A versão da função em
  cada módulo imprime o nome do módulo.
\end{itemize}

\hypertarget{listagem-comentada-dos-arquivos}{%
\section{Listagem comentada dos
arquivos}\label{listagem-comentada-dos-arquivos}}

\hypertarget{dyn_loading.py}{%
\subsection{\texorpdfstring{\texttt{dyn\_loading.py}}{dyn\_loading.py}}\label{dyn_loading.py}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[numbers=left,,]
\CommentTok{#!/usr/bin/env python3}
\CommentTok{# -*- coding: utf-8 -*-}
\CommentTok{"""}
\CommentTok{Created on Fri Nov 19 15:01:41 2021}

\CommentTok{@author: hilton}
\CommentTok{"""}

\ImportTok{import}\NormalTok{ dyn_loader }

\NormalTok{dyn_loader.func1()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Na linha \texttt{9} é feita a carga estática do módulo
\texttt{dyn\_loader}, que fará a carga dinâmica de um dos dois módulos
\texttt{one\_module} e \texttt{other\_module}

Na linha \texttt{11} é feita a chamada da função \texttt{func1()} que o
módulo \texttt{dyn\_loader} exporta.

\hypertarget{dyn_loader__init__.py}{%
\subsection{\texorpdfstring{\texttt{dyn\_loader/\_\_init\_\_.py}}{dyn\_loader/\_\_init\_\_.py}}\label{dyn_loader__init__.py}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[numbers=left,,]
\CommentTok{#!/usr/bin/env python3}
\CommentTok{# -*- coding: utf-8 -*-}
\CommentTok{"""}
\CommentTok{Created on Fri Nov 19 15:01:41 2021}

\CommentTok{@author: hilton}
\CommentTok{"""}

\ImportTok{import}\NormalTok{ random }\CommentTok{# seed(), getrandbits()}
\ImportTok{import}\NormalTok{ importlib }\CommentTok{# import_module}

\NormalTok{random.seed(version }\OperatorTok{=} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{choice }\OperatorTok{=}\NormalTok{ random.getrandbits(}\DecValTok{1}\NormalTok{)}

\BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\SpecialStringTok{f'Chosen }\SpecialCharTok{\{}\NormalTok{choice}\SpecialCharTok{\}}\SpecialStringTok{ on __init__.py'}\NormalTok{)}

\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ choice }\OperatorTok{==} \DecValTok{0}\NormalTok{: }
\NormalTok{    module }\OperatorTok{=}\NormalTok{ importlib.import_module(}\StringTok{'other_mod'}\NormalTok{)}
\ControlFlowTok{else}\NormalTok{: }
\NormalTok{    module }\OperatorTok{=}\NormalTok{ importlib.import_module(}\StringTok{'one_mod'}\NormalTok{) }

\NormalTok{func1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ module.func1}

\BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\BuiltInTok{dir}\NormalTok{())}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\texttt{dyn\_loader/\_\_init\_\_.py} é o arquivo de inicialização do
módulo \texttt{dyn\_loader} e que cria variáveis globais a ele.

Nas linhas \texttt{9} e \texttt{10} são importados (de modo estático) os
módulos \texttt{random} \texttt{importlib} que trarão funcionalidade a
ser usada no programa.

Na linha \texttt{12} é inicializado o motor para a geração de números
pseudoaleatórios do módulo \texttt{random}. Na linha \texttt{13} o motor
de \texttt{random} escolhe ou o número \texttt{0} ou \texttt{1}.

Nas linhas de \texttt{17} a \texttt{20} é carregado dinamicamente ou o
módulo \texttt{other\_mod} (quando \texttt{choice} vale \texttt{0}), ou
o módulo \texttt{one\_mod}, quando \texttt{choice} vale \texttt{1}.

Nos dois casos, as informações do módulo são atribuídas à variável
\texttt{module}.

Na linha \texttt{22}, a função \texttt{func1()}, presente tanto em
\texttt{other\_mod} quanto em \texttt{one\_mod}, é atribuída à variável
global \texttt{func1} de \texttt{dyn\_loader}, que é exportada quando o
módulo \texttt{dyn\_loader} é carregado.

Finalmente, na linha \texttt{24} é feita uma listagem dos
identificadores exportados pelo módulo \texttt{dyn\_loader}.

\hypertarget{sauxedda-de-dyn_loading.py}{%
\subsection{\texorpdfstring{Saída de
\texttt{dyn\_loading.py}}{Saída de dyn\_loading.py}}\label{sauxedda-de-dyn_loading.py}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[numbers=left,,]
\NormalTok{Chosen }\DecValTok{1}\NormalTok{ on }\FunctionTok{__init__}\NormalTok{.py}
\NormalTok{[}\StringTok{'__builtins__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__cached__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__doc__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__file__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__loader__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__name__'}\NormalTok{, }
\StringTok{'__package__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__path__'}\NormalTok{, }\StringTok{'__spec__'}\NormalTok{, }\StringTok{'choice'}\NormalTok{, }\StringTok{'func1'}\NormalTok{, }\StringTok{'importlib'}\NormalTok{, }
\StringTok{'module'}\NormalTok{, }\StringTok{'random'}\NormalTok{]}
\NormalTok{one_mod.func1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nesta listagem da saída de \texttt{dyn\_loading.py}, apenas a linha
\texttt{5} foi gerada no código \texttt{dyn\_loading.py}, com a chamada
de \texttt{dyn\_loader.func1()}. As outras foram geradas na chamada
implícita de \texttt{dyn\_loader/\_\_init\_\_.py}.

A linha \texttt{1} da saída de \texttt{dyn\_loading.py} mostra que,
nesta execução, foi escolhido o valor \texttt{1} para \texttt{choice},
causando assim a carga do módulo \texttt{one\_mod}, como visto na linha
\texttt{5} da listagem.

As linhas de \texttt{2} a \texttt{4} mostram todos identificadores
exportados pelo módulo \texttt{dyn\_loader}. A rigor só estaríamos
interessados em \texttt{func1}, mostrada na linha \texttt{3} deste
grupo. Mas uma característica da linguagem Python é tornar públicos e
acessíveis os elementos de módulos e classes.

Os elementos com duplo caracter de ``traço baixo'', ou
\emph{underscore}, são elementos dos módulos mais internos do Python;
são chamados de \emph{dunder} no jargão do Python. As variáveis
\texttt{choice} e \texttt{module}, de uso interno do programa, são
exportadas sem necessidade. O diretório de identificadores exportados
inclui também os módulos \texttt{random} e \texttt{importlib}.

\hypertarget{arquivos-one_mod.py-e-other_mod.py}{%
\subsection{\texorpdfstring{Arquivos \texttt{one\_mod.py} e
\texttt{other\_mod.py}}{Arquivos one\_mod.py e other\_mod.py}}\label{arquivos-one_mod.py-e-other_mod.py}}

Os arquivos \texttt{one\_mod.py} e \texttt{other\_mod.py}, que exportam
respectivamente os módulos \texttt{one\_mod} e \texttt{other\_mod}, não
trazem nenhuma informação muito importante: apenas imprimem o nome de
seu módulo e da função \texttt{func1()} sendo exportada por eles.

Apenas por completude, segue a listagem de \texttt{one\_mod.py}:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[numbers=left,,]
\CommentTok{#!/usr/bin/env python3}
\CommentTok{# -*- coding: utf-8 -*-}
\CommentTok{"""}
\CommentTok{Created on Fri Nov 19 15:01:41 2021}

\CommentTok{@author: hilton}
\CommentTok{"""}

\KeywordTok{def}\NormalTok{ func1():}
    \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{'one_mod.func1'}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\end{document}
